\chapter{Gli heap}
\section{Definizioni}
\subsection{Coda a priorità}
\begin{description}
\item[coda a priorità\textmd{\footnotemark}]\footnotetext{Si veda la voce \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Priority queue}{Priority queue} su Wikipedia in inglese.} struttura dati atta a mantenere un insieme $S$ di dati aventi chiave e priorità $\Rightarrow$ l'elemento inserito si posiziona nell'insieme a seconda della sua priorità, e l'elemento servito per primo è quello a massima priorità
\end{description}

\subsection{Heap}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{pic/07/Heap1.png}
\end{figure}

\begin{description}
\item[heap\textmd{\footnotemark}]\footnotetext{Si veda la voce \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Heap (data structure)}{Heap (data structure)} su Wikipedia in inglese.} albero binario con:
\begin{itemize}
\item \ul{proprietà strutturale:} tutti i livelli sono completi, tranne al più l'ultimo riempito da sinistra verso destra (albero quasi bilanciato);
\item \ul{proprietà funzionale:} la chiave contenuta nel nodo padre è $\geq$ le chiavi contenute in ciascuno dei suoi sottoalberi figli $\Rightarrow$ la chiave massima si trova nella radice (si considera solo > per escludere le chiavi duplicate).
\end{itemize}
\end{description}
\FloatBarrier

\section{Implementazione}
La coda a priorità si può implementare con l'heap, dove la priorità è in funzione del tempo di arrivo:
\begin{itemize}
\item coda FIFO\footnote{Si veda la voce \href{https://en.wikipedia.org/wiki/FIFO}{FIFO} su Wikipedia in inglese.} (\textbf{coda}): il primo che entra è il primo a uscire/essere servito (es. coda alla cassa);
\item coda LIFO\footnote{Si veda la voce \href{https://en.wikipedia.org/wiki/LIFO (computing)}{LIFO} su Wikipedia in inglese.} (\textbf{stack}): l'ultimo che entra è il primo a uscire/essere servito (es. pila di libri).
\end{itemize}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic/07/Heap2.png}
\end{figure}

Si etichetta ogni nodo con un intero crescente. Ogni figlio sinistro ha indice $2i +1$, ogni figlio destro ha indice $2i + 2$. Per riempire l'heap, si usa un vettore e si scandiscono le celle contigue entro l'heap-size (= numero di elementi nell'heap).
\FloatBarrier

\section{Procedure}
Le operazioni per trovare l'indice del figlio conoscendo quello del padre (o viceversa) sono efficienti. Un albero completo ha $2^{h + 1} - 1$ nodi $\Rightarrow$ per rappresentare l'heap seguente:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pic/07/Heap3.png}
\end{figure}
\noindent
si dovrebbe sovradimensionare il vettore a 15 celle, sprecando circa metà delle celle $\Rightarrow$ è nel complesso ugualmente accettabile perché le operazioni sono comunque semplici.

\subsection[Insert]{Insert \small{(complessità: $T \left( n \right) = O \left( \log{n} \right)$)}}
Aggiunge una chiave in base alla sua priorità:
\begin{itemize}
\item se il livello inferiore è già pieno, aggiunge un nuovo livello;
\item se il livello inferiore non è ancora pieno, aggiunge una foglia partendo da sinistra verso destra.
\end{itemize}

Per rispettare la proprietà funzionale dell'heap, confronta la chiave nuova con la chiave del padre: se la chiave del padre è inferiore, sposta il padre al livello inferiore e ripete l'operazione con il ``nonno'', arrivando al più alla radice.

\paragraph{Complessità}
È un albero quasi bilanciato $\Rightarrow$ la lunghezza del cammino-foglia è logaritmica nel numero di dati. Il caso peggiore è il percorrimento di un cammino radice-foglia, cioè il numero dei confronti massimi che eseguo è limitato dalla lunghezza massima del cammino radice-foglia $\Rightarrow$ complessità: $T \left( n \right) = O \left( \log{n} \right)$.

\subsection[Heapify]{Heapify \small{(complessità: $T \left( n \right) = O \left( \log{n} \right)$)}}
Procedura di servizio che trasforma in un heap una terna (sottoalbero sinistro; radice; sottoalbero destro), con la condizione che i due sottoalberi sinistro e destro soddisfino già le proprietà dell'heap (caso particolare: foglia).

\paragraph{Passi}
\begin{itemize}
\item individua il massimo nella terna;
\item se il massimo è in uno dei sottoalberi, scambia la radice del sottoalbero con la radice;
\item scende ricorsivamente sul sottoalbero con cui è avvenuto lo scambio.
\end{itemize}

\begin{description}
\item[Caso peggiore] cammino radice-foglia
\item[Condizione di terminazione] la ricorsione arriva ad una foglia
\end{description}

\subsection[BuildHeap]{BuildHeap \small{(complessità: $T \left( n \right) = O \left( n \right)$)}}
Un heap si può costruire in due modi:
\begin{enumerate}
\item si può inserire una serie di dati tramite operazioni di Insert consecutive in una struttura vuota;
\item tramite la procedura BuildHeap: partendo da un vettore di dati, lo interpreta come un albero binario, quindi applica operazioni di Heapify considerando terne dal basso verso l'alto e da destra verso sinistra $\Rightarrow$ ciclo for discendente dall'indice dell'ultimo padre all'indice 0 della radice. Complessità: nonostante si effettuino $\sim n$ operazioni di Heapify di costo $\log{n}$, si dimostra che la complessità non è linearitmica ma è: $T \left( n \right) = O \left( n \right)$
\end{enumerate}

\subsection[HeapSort]{HeapSort \small{(complessità: $T \left( n \right) = O \left( n \log{n} \right)$ $\Rightarrow$ algoritmo ottimo)}}
\paragraph{Passi}
BuildHeap $\rightarrow$ scambio ultima\_foglia-radice, ponendo quindi l'elemento massimo in fondo al vettore $\rightarrow$ ora lavora su un heap di dimensione $heapsize -1$, che corrisponde alla parte sinistra non ancora ordinata del vettore $\rightarrow$ applica l'Heapify sull'heap rimanente (solo il primo elemento è fuori posto $\Rightarrow$ evita la BuildHeap) $\rightarrow$ scambia ultima\_foglia\_corrente-radice $\rightarrow$ \dots

\subsection{Altre}
\begin{itemize}
 \item \ul{maximum:} ritorna l'elemento a priorità massima (complessità: $T \left( n \right) = \Theta \left( 1 \right)$)
\item \ul{extract\_max:} estrae l'elemento a priorità massima (complessità: $T \left( n \right) = O \left( \log{n} \right)$)
\end{itemize}